%---------- Inleiding ---------------------------------------------------------

\section{Introductie} % The \section*{} command stops section numbering
\label{sec:introductie}

%Hier introduceer je werk. Je hoeft hier nog niet te technisch te gaan.

%Je beschrijft zeker:

%\begin{itemize}
%  \item de probleemstelling en context
%  \item de motivatie en relevantie voor het onderzoek
%  \item de doelstelling en onderzoeksvraag/-vragen
%\end{itemize}
Het is reeds zeer actueel dat er heel veel persoonlijke data wordt bijgehouden bij het gebruiken van online services. Het probleem ligt dan ook bij het feit dat de gebruikers van deze services niet voldoende weten waarom deze data wordt bijgehouden, wat er mee gedaan wordt en waarom ze dit misschien beter zouden voorkomen. Denk in dit verband ook aan de GDPR-wetgeving die eveneens werd ingevoerd in functie van het beter informeren van de Europese burger over welke data er over hem/haar wordt opgeslagen. 

\vspace{3mm}

\noindent In mijn werk zal dieper worden ingegaan op wat er precies wordt bijgehouden van data bij het gebruik van het Android besturingssysteem, waarom dit gebeurt, en hoe het vermeden kan worden. Dit kadert in de bescherming van de persoonlijke levenssfeer. 

\vspace{3mm}

\noindent De onderzoeksvragen voor mijn werk zijn dan als volgt:


\begin{itemize}
	\item Welke data wordt er bij het gebruik van het Android besturingssysteem exact bijgehouden door Google?
	\item Welke opties worden reeds door Google aangeboden om het delen van deze data te beperken?
	\item Kan Google volledig verbannen worden uit het Android besturingssysteem, en hoe?
	\item Zijn er voldoende alternatieven om de functionaliteiten die Google biedt te vervangen, en welke zijn deze?
	\item Zijn Android gebruikers voldoende ingelicht over de hoeveelheid data dat ze delen met Google?
\end{itemize}


%---------- Stand van zaken ---------------------------------------------------

\section{Stand van zaken}
\label{sec:state-of-the-art}

%Hier beschrijf je de \emph{state-of-the-art} rondom je gekozen onderzoeksdomein. Dit kan bijvoorbeeld een literatuurstudie zijn. Je mag de titel van deze sectie ook aanpassen (literatuurstudie, stand van zaken, enz.). Zijn er al gelijkaardige onderzoeken gevoerd? Wat concluderen ze? Wat is het verschil met jouw onderzoek? Wat is de relevantie met jouw onderzoek?
Aangezien Android eigendom is van Google, is het ook vanzelfsprekend dat Google heeft gezorgd dat de Google services zeer nauw geïntegreerd zijn in, zelfs verweven, in het smartphone besturingssysteem Android. Deze nauwe integratie heeft hierdoor dan ook als nadeel dat Google toegang heeft tot alle informatie over wat je via deze services doet.

\vspace{3mm}

\noindent Over dit onderwerp werden reeds verschillende artikels geschreven vanuit diverse invalshoeken. Dit gaat dan over artikelen die enkel beschrijven hoe Android zonder Google verwezenlijkt kan worden, zoals het artikel door \autocite{BertelKing2016}. Andere artikelen focussen dan meer op de alternatieven die kunnen gebruikt worden in plaats van Google applicaties, zoals het artikel door \autocite{EricFerrari2017}. Geen enkele van de artikelen zijn wetenschappelijk opgesteld, evenwel geven ze geen totaalbeeld van de problematiek. Mijn doelstelling is om deze problematiek zelf op een systematische en gestructureerde manier te onderzoeken.

%Verwijs bij elke introductie van een term of bewering over het domein naar de vakliteratuur, bijvoorbeeld~\autocite{Doll1954}! Denk zeker goed na welke werken je refereert en waarom.

% Voor literatuurverwijzingen zijn er twee belangrijke commando's:
% \autocite{KEY} => (Auteur, jaartal) Gebruik dit als de naam van de auteur
%   geen onderdeel is van de zin.
% \textcite{KEY} => Auteur (jaartal)  Gebruik dit als de auteursnaam wel een
%   functie heeft in de zin (bv. ``Uit onderzoek door Doll & Hill (1954) bleek
%   ...'')

%Je mag gerust gebruik maken van subsecties in dit onderdeel.

%---------- Methodologie ------------------------------------------------------
\section{Methodologie}
\label{sec:methodologie}

%Hier beschrijf je hoe je van plan bent het onderzoek te voeren. Welke onderzoekstechniek ga je toepassen om elk van je onderzoeksvragen te beantwoorden? Gebruik je hiervoor experimenten, vragenlijsten, simulaties? Je beschrijft ook al welke tools je denkt hiervoor te gebruiken of te ontwikkelen.

\subsection{{Kwalitatief en experimenteel onderzoek}}


Eerst en vooral zal bekeken worden welke data er allemaal wordt bijgehouden bij het gebruik van een Android telefoon.

\vspace{3mm}

\noindent Vervolgens zal worden nagegaan welke opties om het delen van data te beperken ons worden aangeboden vanuit het besturingssysteem zelf. Hier gaat het nog niet over het 'verbannen' van Google. Of dit beperkingen zou leggen op bepaalde functionaliteiten van Android wordt natuurlijk ook onderzocht.

\vspace{3mm}

\noindent Daarna zal het bestudeer worden of het mogelijk is Google volledig te verbannen uit de wortels van het Android besturingssysteem, door middel van methodes die niet direct door Android en Google zelf worden ondersteund.

\vspace{3mm}

\noindent Wanneer je niet meer met Google services werkt, betekent dit uiteraard dat je veel functionaliteit zal mislopen, aangezien dit niet het beoogde gebruik is volgens Google. Er zal onderzocht worden hoe deze verloren functionaliteiten zoveel mogelijk terug ingevuld kunnen worden door alternatieven, en in welke mate deze alternatieven opwegen tegen de standaard implementatie.

\vspace{3mm}

\noindent Aangezien reeds veel van deze informatie beschikbaar is op het internet, zullen voorgenoemde onderzoeken voornamelijk gebeuren via opzoekwerk en verificatie of deze informatie ook klopt, door middel van eigen experimenten.

\subsection{{Enquête}}

\noindent Naast deze onderzoeken kan er mogelijks ook een enquête uitgevoerd worden waarbij Android gebruikers worden gevraagd in welke mate ze op de hoogte zijn welke data ze reeds met Google delen door het gebruiken van hun Android telefoon.

%---------- Verwachte resultaten ----------------------------------------------
\section{Verwachte resultaten}
\label{sec:verwachte_resultaten}

%Hier beschrijf je welke resultaten je verwacht. Als je metingen en simulaties uitvoert, kan je hier al mock-ups maken van de grafieken samen met de verwachte conclusies. Benoem zeker al je assen en de stukken van de grafiek die je gaat gebruiken. Dit zorgt ervoor dat je concreet weet hoe je je data gaat moeten structureren.
Ik verwacht dat Google een zeer grote hoeveelheid gebruiksdata zal bijhouden per gebruiker. Dit zou dan gaan over alles wat je doet via Google services, zoals locatiegegevens, items die je hebt opgezocht, welke apps je allemaal staan hebt, etc.

\vspace{3mm}

\noindent Bij de vraag of Google zelf al mogelijkheden biedt om het delen van data te beperken kan men ervan uitgaan dat Google in Android zelf al heel wat mogelijkheden geeft om dit te doen. Naar mijn verwachtingen toe zullen deze opties de gebruiker echter nog steeds niet genoeg controle geven. Google zal hiernaast tevens nog steeds over een zeer grote hoeveelheid data van deze gebruiker blijven beschikken.

\vspace{3mm}

\noindent Aangezien de Android development community reeds zeer groot is,is het zeer goed mogelijk is dat er reeds manieren ontwikkeld zijn om Google volledig te verbannen uit Android. Als dit mogelijk is, zullen er volgens mij zeker ook methodes bestaan om alle functionaliteiten die we verliezen door dit te doen, te vervangen door alternatieven. Deze alternatieven zullen waarschijnlijk niet even gestroomlijnd zijn als het aanbod van Google. 

\vspace{3mm}

\noindent Wat betreft mijn laatste onderzoeksvraag, zou men uit de verwachte resultaten kunnen concluderen dat mensen niet voldoende ingelicht zijn over de hoeveelheid data die ze met Google delen. Ik ga hiervan uit aangezien ik mezelf bestempel als een Android 'power user', en ikzelf eerder ook niet wist wat er juist werd bijgehouden.


%---------- Verwachte conclusies ----------------------------------------------
\section{Verwachte conclusies}
\label{sec:verwachte_conclusies}

%Hier beschrijf je wat je verwacht uit je onderzoek, met de motivatie waarom. Het is \textbf{niet} erg indien uit je onderzoek andere resultaten en conclusies vloeien dan dat je hier beschrijft: het is dan juist interessant om te onderzoeken waarom jouw hypothesen niet overeenkomen met de resultaten.

Uit de verwachte resultaten zou kan geconcludeerd worden dat Google een heel stuk meer gebruiksinformatie ter beschikking krijgt via haar smartphone besturingssysteem Android, dan dat mensen initieel zouden denken. De gebruikers van dit besturingssysteem zijn hiervan onvoldoende op de hoogte en zien bijgevolg hiervan ook de ernst niet in.

\vspace{3mm}

\noindent Een goed begin om de macht van Google op dit vlak wat in te perken zullen de opties zijn die Android ons zelf al aanbiedt. Dit zullen waarschijnlijk niet veel opties zijn, maar alles telt natuurlijk. 

\vspace{3mm}

\noindent Om nog verder te gaan zullen er manieren zijn om het besturingssysteem te modificeren zodat Google volledig verbannen wordt uit het besturingssysteem. Deze manieren zijn grotendeels afkomstig van Android gebruikers van de development community, die eveneens niet akkoord zijn met de hoeveelheid data die Android ophaalt en doorstuurt.


%TODO: Dependency op google services, ecosysteem?
